**觀落陰**是一種[超自然現象](../Page/超自然現象.md "wikilink")，最早源自[巫術](../Page/巫術.md "wikilink")\[1\]，後成為[道教方術](../Page/道教.md "wikilink")「觀靈術」之一種，意指活著的人[魂魄跟隨作法者的指引](../Page/魂魄.md "wikilink")，進行[出體](../Page/靈魂出竅.md "wikilink")，到[陰曹地府](../Page/陰曹地府.md "wikilink")[旅遊](../Page/旅遊.md "wikilink")。觀落陰流行於[華人社區](../Page/華人.md "wikilink")，《[地獄遊記](../Page/地獄遊記.md "wikilink")》也就是記錄觀落陰行為的書。觀落陰的真確性尚未能證明，但很多[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[宗教團體在當地舉辦觀落陰遊行團](../Page/宗教.md "wikilink")，並聲稱其真確性。也有催眠師認為，觀落陰乃[催眠現象的一種](../Page/催眠.md "wikilink")。

在[閩南](../Page/閩南.md "wikilink")、[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")，有稱「關三姑」、或稱「觀三姑」的觀落陰。[池田敏雄在](../Page/池田敏雄_\(民俗研究者\).md "wikilink")《[民俗臺灣](../Page/民俗臺灣.md "wikilink")》表示臺灣人把此與「[關椅仔姑](../Page/關椅仔姑.md "wikilink")」弄混，經他詢問過臺北[萬華老婦](../Page/萬華.md "wikilink")，「[關三姑](../Page/關三姑.md "wikilink")」與「關[椅仔姑](../Page/椅仔姑.md "wikilink")」的儀式與用途並不同，前者是問陰間事，後者是占卜。

在[福建](../Page/福建.md "wikilink")[龍溪](../Page/龍溪縣.md "wikilink")，人們透過催咒將生者的靈魂引入地獄與死者見面、先擺香案，案上點香點燭，被關者頭蒙布巾，端坐在香案前，法士及其助手分立在香案兩旁，先催本壇咒，請三姑[臨水夫人神靈附身](../Page/臨水夫人.md "wikilink")，附身後，法士即手提紙錢，在香燭上引火點燃，催開路符，開路咒中各段落(路、橋、亭、塔等)常重復幾遍至幾十遍，到被關者過關後，才進入下一段，讓生人靈魂和已故親人靈魂見面後，再轉入對答。

《台灣民俗》有記載關三姑儀式的咒語：「天清清，地靈靈，請恁三姑來問明。問明問哀哀，請恁三姑出壇前。壇前乜項有：亦有花，亦有粉，亦有親呀親果子，也有荖葉藤。荖葉甜甜，好食不分伊。一條繡繡繡觀音，二條繡繡繡繡鳳錦。鳳錦飛來米先苔，七尺紅綾盤米苔。日時燒香乎姑坐，暗時燒香請姑來。請恁大姑來坐正，二姑來問聖。三姑燒香續尾句，尾句分明分汝聽。草蜢金花十二件，腳量落雲十八幅。陰旦接陰府，陰府公，開宮主。大步來接應，寸寸來分明。大路關，平波波。小路關，透地牢。大路陰府城，找起父母找親情。善才龍女慢當行，罔兩將軍綴汝行。雙腳背手過橋邊，銅蛇鐵鼠閃一邊。緊行緊走，走到六角石，地下好茶葉。緊行緊走，走到六角磚，地下好茶湯。緊行緊走，走到六角橋，腳亦搖，手亦搖。」

## 相關條目

  - [閭山派三奶派](../Page/閭山派.md "wikilink")
  - 《[地獄遊記](../Page/地獄遊記.md "wikilink")》
  - [亡人落道](../Page/亡人落道.md "wikilink")

## 參考

  - [法師當導遊催眠「遊地府」
    法師當導遊催眠「遊地府」](http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/supplement/20040226/740183/)

[Category:神秘學](../Category/神秘學.md "wikilink")
[Category:東亞民間信仰](../Category/東亞民間信仰.md "wikilink")

1.  <https://religion.moi.gov.tw/Knowledge/Content?ci=2&cid=34>